%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Desenvolvimento}
\section{Fundamentação Teórica}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Multivibradores, também conhecidos como osciladores não lineares, são circuitos que geram sinais quadrados, triangulares, entre outros. Há três tipos de multivibradores: biestável (muda de estado quando recebe um comando), monoestável (muda para o estado instável quando recebe um comando, e retorna ao estado estável depois de um determinado tempo) e astável (permanece um determinado tempo em cada estado) \cite{aulaSpirro}. 

Um dos circuitos frequentemente necessários para a implementação de multivibradores é o circuito integrador, que realiza a operação matemática de integração por meio da colocação de um capacitor no caminho de \textit{feedback} de um amplificador operacional \cite[pg. 89]{sedra2004}. Pode-se ainda modificar o circuito de forma à obter uma funcionalidade de \textit{reset} ("limpar" o valor integrado) ao adicionar um caminho para a descarga esporádica do capacitor \cite[pg. 872]{malvino2016}, conforme exemplificado na Figura \ref{fig:0}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Integrador com reset}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/0.png}
    \label{fig:0}
\end{figure}

Naturalmente, a chave de \textit{reset} pode ser eletrônicamente controlada (Figura \ref{fig:1}), e o controle da mesma pode ser realizado tomando como base a própria saída da estrutura, de forma de podemos obter circuitos mais complexos utilizando como base um bloco de integrador. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Integrador com reset eletrônico}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/1.png}
    \label{fig:1}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Análise Experimental}
O circuito de integrador com reset apresentado na seção anterior pode ser utilizado para a implementação de um multivibrador com saída dente de serra. Para tanto, é necessário exitar o integrador com uma tensão constante (doravante denominada $v_{slope}$), de forma que a saída do mesmo seja uma rampa. Ressalta-se que, neste circuito, $v_{slope}$ deve ser uma tensão negativa, caso contrário o transistor de \textit{reset} não entrará em condução.\\

Esse sinal em rampa deve então ser comparado com uma tensão de referência, doravante denominada $v_{th}$, sendo gerado um pulso de tensão quando a tensão da rampa ultrapassar $v_{th}$. O leitor atento poderá concluir que o pulso gerado é utilizado para \textit{resetar} o integador, retornando a saída à tensão zero e reiniciando o ciclo descrito. Dessa forma, o circuito oscilará de forma estável e indefinida, conforme mostra a captura da simulação na Figura \ref{fig:2}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Funcionamento do oscilador}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/2.png}
    \label{fig:2}
\end{figure}

As características do sinal de saida podem ser ajustadas modificando alguns parâmetros do circuito. Para melhor entendermos a relação entre esses parâmetros e as características do sinal, realizou-se 3 experimentos: 
\begin{enumerate}
\item $v_{th}=6V$ e $V_{slope}=-0.1V$ (Figura \ref{fig:3});
\item $v_{th}=8V$ e $V_{slope}=-1V$ (Figura \ref{fig:4});
\item $v_{th}=8V$, $V_{slope}=-1V$ e $R_4=470k\Omega$ (Figura \ref{fig:5}).
\end{enumerate}

No Experimento 1 observou-se que o circuito oscilava com frequência de $125,8 Hz$, com a saída variando de $0V$ à $V_{th}$ (Figura \ref{fig:3}). Ao aumentarmos $V_{slope}$ em 10 vezes (Experimento 2) observa-se que a rampa sobe 10 vezes mais rápidamente, aumentando a frequência do sinal de saída, ao mesmo tempo em que aumentar $V_{th}$ para $8V$ permitiu à rampa subir até $8V$, de forma de que frequência final do sinal foi de $877,2 Hz$ (Figura \ref{fig:4}). O Experimento 3 mantêm o mesmo $v_{th}$ e $V_{slope}$ do anterior, mas diminui a inclinação da rampa por meio do aumento em 10 vezes do resistor $R_4$, de forma que obtivemos uma frequência 10 vezes menor, $86,2Hz$ (Figura \ref{fig:5}).


\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Operação com $v_{th}=6V$ e $V_{slope}=-0.1V$}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/3.png}
    \label{fig:3}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Operação com $v_{th}=8V$ e $V_{slope}=-1V$ }
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/4.png}
    \label{fig:4}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Operação com $v_{th}=8V$, $V_{slope}=-1V$ e $R_4=470k\Omega$}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/5.png}
    \label{fig:5}
\end{figure}

O pulso de \textit{reset} deve possuir uma duração mínima, correspondente ao necessário para a saída do integrador chegar à tensão zero. Por outro lado, se a duração for muito longa haverá um "tempo morto", também indesejado para uma saída dente de serra. Esse tempo é controlado pelo capacitor $C_2$. Na figura \ref{fig:6} pode-se ver o funcionamento do circuito com um capacitor muito acima do utilizado no restante do experimento, mas tal condição de operação não será abordada de forma sistemática neste documento.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \caption{Influência do capacitor $C_2$}
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Images/6.png}
    \label{fig:6}
\end{figure}